---
layout: post
title: "LeetCode 36: Valid Sudoku"
date: 2019-04-05
tags: ["LeetCode"]
---

本题主要考察 **Hash 表**或**集合**数据结构。

## 题目

Determine if a 9x9 Sudoku board is valid. Only the filled cells need to be validated **according to the following rules**:

1. Each row must contain the digits `1-9` without repetition.
2. Each column must contain the digits `1-9` without repetition.
3. Each of the 9 `3x3` sub-boxes of the grid must contain the digits `1-9` without repetition.

![](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/ff/Sudoku-by-L2G-20050714.svg/250px-Sudoku-by-L2G-20050714.svg.png)

## 解法

《编程珠玑》一书中第三章“**数据决定程序结构**”强调了数据结构对程序编写的重要性，这个题目同样如此。

思考一个问题：有两个集合 $A$ 和 $B$，要求两个集合的交集，你怎么做？这个题目是我当时一面腾讯的时候被问到的，可惜当时我太紧张，只说了最简单的暴力遍历 $O(N^2)$ 的方法。但即使是最普通的遍历，如果用 Hash 表来代替数组，时间复杂度也能迅速降到 $O(N)$，这就体现了高级数据结构的优越性。

注意数独问题中，要求每一行、每一列、每个区块都不能有重复的数字，这恰好对应**集合**的性质：没有重复的元素。用另一种说法可能更容易理解：“第4行的5”只能有一个，“第7列的3”只能有一个……因此，我们可以构建一个集合 $S$，其中每个元素就是**“某个位置的某个数字”**，它们不应该重复。

遍历一遍格子，对每个数字进行这样的处理：如果**这一行**或**这一列**或**这一区块**有过这个数字，则退出算法并返回 `False`；否则，把这三种情况加入到集合 $S$ 中。遍历完就可以保证 valid，可以返回 `True`。

## 实现

下面是我用 Python 中 `set` 的实现：

```python
class Solution:
    def isValidSudoku(self, board):
        seen = set()
        for i in range(9):
            for j in range(9):
                e = board[i][j]
                if e != '.':
                    r = e + 'in row' + str(i)
                    c = e + 'in col' + str(j)
                    b = e + 'in blk' + str(i // 3) + str(j // 3)
                    if r in seen or c in seen or b in seen:
                        return False
                    else:
                        seen.add(r)
                        seen.add(c)
                        seen.add(b)
        return True
```

在 Python 中对 `set` 执行 `in` 操作的搜索的**平均**时间复杂度为 $O(1)$，因为它的实现就是 **Hash 表**。这段代码的运行时间打败 94.39 %的 Python 3代码。

## 参考

- 原始 Java 解法：<https://leetcode.com/problems/valid-sudoku/discuss/15472/Short%2BSimple-Java-using-Strings>
- Python 内置数据结构时间复杂度：<https://wiki.python.org/moin/TimeComplexity>

（本文完）